你無法理解ge種姓制度

在印度走了幾天，我的導遊說：該是跟你們講「種姓制度」的時候了。這是地球上最難理解的事物之一。
最粗糙的種姓制度，將人分成四個階級：婆羅門、剎帝利、吠舍、首陀羅。另外，還有最難懂、在四階級之外的「旃荼羅」，也就是俗稱的「賤民」。
其實，人類是社會動物，畫分階級是很正常的事，因為那有助於維持社會的正常運作。今天，有人會當總統，有人會當工廠女工，這也是一種廣義的階級。印度的種姓制度難以理解的地方在於：它不僅是等級的畫分，也同時規範了職業，而在血緣上，種姓是世襲不可改變的。
這就難以理解了，講得簡單點，你的祖先是首陀羅，那你就是首陀羅，你的後代也是首陀羅，幾乎不能翻身。
四種姓中，最高階級是「婆羅門」，他們是祭司或修行者；第二階級是「剎帝利」，他們是王室或軍人；第三階級的「吠舍」是商人；最低的階級「首陀羅」則是一群廣大的農民。原則上，階級分明，低的階級要為高的階級服務，每個階級自成團體，不能混雜。
為什麼這樣？因為印度教經典認為，人的身體，最神聖的部位是嘴巴，食物從此進入，也可以讚頌經典，從神的口中出生的就是婆羅門；嘴巴下是強壯的手臂，他們負責戰役，或是治理國家，也就是剎帝利；再下來就是腿的部分，這不是很好的部位，因為要支撐身體，所以吠舍要認真工作，為上面的階級服務；最底下的是腳，每天都與泥巴髒污在一起，首陀羅就只能從事農民的工作。
很難想像是吧！在我們看來接近粗糙的宗教規定，印度人卻深信不疑，並且不能逾越。這種規定一定是當初的祭司訂定的，他們就是婆羅門。在印度教最重要的《梨俱吠陀》經典中，規定婆羅門應該受到所有人的尊敬，原因是他們擁有神的法力與咒語，可以幫助國家免除苦難與血光之災。因此，第二階級的剎帝利要打勝仗，要政權，就要求助於婆羅門，那就更別提更下的商人或農民了。種姓制度因此延續下來。

也可以想像，這樣粗糙的分法，一定會受到挑戰。國家的實際掌權者，最後一定是剎帝利，他們必然不會服從婆羅門；而漸漸有錢的吠舍，應該也蠢蠢欲動，希望能進入較高的階級。
事實上則沒那麼簡單，婆羅門一定會維護自己的權利，於是他們在權力上、職業上，開始跨足其它領域，例如參政掌權，或是為自己帶來更大收入，並不時散播出假如剎帝利不服從，印度大神將會把所有的剎帝利滅掉的話，最後由婆羅門自己掌權。印度教深植民心，四大種姓依然延續千年，直到今日未變。
演變的過程中，不會只有四個種姓罷了！它還要更複雜。有人認為，今天的印度至少有一萬個種姓，但大原則及階級不變。身為外國遊客，我們根本區分不出種姓分別。但印度人可是清楚得很，那些人屬於什麼種姓？該做那些事？均不能逾越。
我的導遊說，你可以從這個人的名字，就知道他是屬於第幾個種姓。他又說，今日印度雖然已經立法廢除種姓制度，但在大部分的鄉下，種姓制度及生活方式依然沒變。
例如，你今天去參加一個婚禮，那麼，婆羅門會坐在一個區域，剎帝利會坐在一個區域，吠舍及首陀羅都一樣，各有分別，甚至不能進入會場。而且，他們吃的食物也不一樣。假如你冒充了比你高的階級，被人發現，輕則會被毆打成傷，重則死亡。
很難理解吧！單以婚姻來講，高的種姓男子可以娶低的種姓女子，如此，女子的種姓可以提高，但後果是會被相同種姓的人瞧不起，這種婚姻叫「順婚」；相對的，「逆婚」就是高的種姓的女子嫁給低的種姓男子，那麼，這不僅降低了自己的種姓，而且也是違法與罪惡的，要冒很大的風險。
種姓制度之所以至今存在，就是它有一套超越國家立法的法規存在，它不容許你僭越，否則，社會絕不容許你的存在，懲罰遠遠超出我們的想像。漸漸地，較低的種姓如吠舍和首陀羅，都不敢違反規定，久而久之，讓人家以為他們是心甘情願地承受這個階級。

的確，走在印度街頭，會遇到許多吠舍或首陀羅，他們似乎沒什麼怨言，安安分分做自己的事，也不太期望自己能翻身。這個國家的宗教力量之強大，實在令人難以置信。
但有學者從好處想，說種姓制度其實讓印度這個國家產生更大的安全感，而且在社群的聯繫上也變得緊密，有助社會安定。高種姓的人，當然擁有自尊與驕傲，但低種姓的人卻也有一定的安定感，沒什麼不好。
我卻覺得這種講法是出自不食人間煙火的學者口中，因為你到印度，很清楚看到種姓制度是違反基本的人性的。因為吃一頓飯，走錯了種姓區域而被人打死，或是因為你是低種姓，被車撞死就屬活該，這無論如何是不能成立的說法。
更可怕的還在於「旃荼羅」，今日印度屬於這個階層的，至少超過一億人，也就是「賤民」。他們是底層中的底層，比首陀羅還不如，他們是不潔的一群人，最不乾淨的職業，都由這些人來做。
印度的經典記載一個故事：有一個婆羅門在外修行，因為滴水未進，累到不行。他後來遇到一個旃荼羅，旃荼羅見婆羅門可憐，便將自己的食物給了修行者。婆羅門因為餓壞了，也沒問太多，便吃了食物。後來，婆羅門問了那位好心人的階級，知道是旃荼羅後，頓時將胃裡的食物吐出，隨後又吐出鮮血，最後承受不了吃下污穢的東西而悲傷死去。
雖然是古代的故事，但今天同樣適用於印度這一億多人的身上。今天，四個種姓的人是絕不會和賤民接觸的，因為他們是最不乾淨的一群人。這群人什麼都是髒的，只能從事搬屍體、清糞池這樣的工作。而他們的食物，往往也是撿一些他人丟棄的廚餘，勉強渡過一餐，情況之糟比台灣的乞丐惡上百倍。
當然，資本社會來臨，加上印度立法禁止種姓制度，保障賤民人權之後，一些賤民的生活並不差，也可以受教育，甚至擁有較好的經濟。然而，在一般人心目中，他的地位仍是永遠不能翻轉。
我看過一個報導，一個有錢的地主賤民，有一天，他決定要在村子的池塘洗澡，但那個地方規定賤民是不能進入的，後來，這個有錢的賤民，不斷接到被殺的威脅，可能死亡。因原不在他是不是有錢，而是他是萬劫不復的賤民。

賤民是無法隱藏身分的，就算你穿金戴銀，但人家跟你聊了幾句，就知道你是賤民。知道後，一切屬於賤民的生活，你的祖先，你，你的下一代，永遠都必須承受。我在印度街頭看了太多賤民，食衣住行都已被社會放棄，任由一個生命荒蕪消失。
因此，我們永遠無法瞭解印度的種姓制度。今天，多少學者一直努力想找出答案，但沒有一個人可以解答這個問題；同樣，今天有多少人想要解決這個屬於人權上的尊嚴問題，但也沒有人可以解決。這狀況，不知還要持續多久？

但你見到印度，你會覺得支那係無比咁先進

一個垃圾的印度先係世界的朋友

種姓制度有個地方好聰明，就係話俾你知你安安份份過咗今世就可以下世升一個grade既種姓。對維穩好有幫助

好少係連登見到高質post

咁其實依家成日見到d 印度強姦完人冇事係咪因為被強姦果d 係下一層所以冇事?

其實賤民d生活咁差點解唔會絕種

呢世都未完就諗下世

就係今世已經冇希望咪寄望來世
真係最撚"樂觀"既諗法

我比較好奇係大學見到同黎香港做野果啲印度人通常係咩種姓？

可能係低層既唔識避孕
亦都無節慾既觀念
生10個死7個都仲有3個可以延續落去

咁旃荼羅嘅生活水準咁差，正常應該會死亡率高而越黎越少人
點解到今時今日仲會有成億人係旃荼羅

頂慢左

我都好想知香港班印度人 係咩種姓

返印度真係食蕉

教佢地避孕邊個幫d婆羅門洗屎坑

香港地都識得話窮人唔好生仔啦
好心啲乜撚野旋茶羅就咪撚再生啦

痴線啦 大陸偷肝買腎
拐賣婦女 迷信食野味 奴性
根本兩個國家一樣衰

高汁Post

你睇佢唔人道

鬼佬睇pm2.5 同西藏唔人道

兩個文明古國